---
title: "RSS 的使用方法"
date: 2015-09-09 07:39
tags: 教程
shortlink: fhh
headpic: {baseurl}/images/2015/09/akregator.png
headpic_alt: "Akregator 界面截图"
excerpt: RSS 是一种获取新闻或博客更新的一种十分便捷的方式，但是似乎随着几年前 Google Reader 的倒下， RSS 也变得越来越不景气了，想来真是可惜。
---

_**2016 年 4 月 28 日更新：** 本文已被重写，请阅读[第二版]({{ site.baseurl }}/zh/posts/2016/04/rss-usage-ver-2.html)。_

RSS 是一种获取新闻或博客更新的一种十分便捷的方式，但是似乎随着几年前 [Google Reader](http://www.google.com/reader/about/) 的倒下， RSS 也变得越来越不景气了，想来真是可惜。

## RSS 是什么，有什么优点？ {#what-is-rss-what-advantage}

就来段 [RSS 的维基百科条目](https://zh.wikipedia.org/wiki/RSS)吧。 (CC-BY-SA 3.0)

>   RSS（简易信息聚合）是一种消息来源格式规范，用以聚合经常发布更新数据的网站，例如博客文章、新闻、音频或视频的网摘。RSS文件（或称做摘要、网络摘要、或频更新，提供到频道）包含全文或是节录的文字，再加上发用者所订阅之网摘布数据和授权的元数据。
>   
>   Really Simple Syndication“聚合真的很简单”就是RSS的英文原意。把新闻标题、摘要（Feed）、内容按照用户的要求，“送”到用户的桌面就是RSS的目的。RSS一词有时候大体上意为社会性书签，包括各种RSS的不同格式。例如，Blogspace对使用网摘于一集成器内之动作标为RSS info和RSS reader。虽然它的第一个句子就包含明确的Atom格式：“RSS和Atom文件能够用简单的格式从网站更新消息至你的电脑!”
>   
>   RSS摘要可以借由RSS阅读器、feed reader或是aggregator等网页或以桌面为架构的软件来阅读。标准的XML文件式可允许信息在一次发布后通过不同的程序阅览。用户借由将网摘输入RSS阅读器或是用鼠标点取浏览器上指向订阅程序的RSS小图标之URI（非通常称为URL）来订阅网摘。RSS阅读器定期检阅是否有更新，然后下载给监看用户接口。

说白了， RSS 就是一个以特定格式写成的文件，里面包含了一条一条的新闻（或者更新）内容，它被放在网站服务器上。在有内容更新的时候，这些网站的管理员也会在 RSS 里面加入新的内容。要获取更新的通知，人们需要安装一个 RSS 客户端，它会每隔一段时间从你设定好的地址下载 RSS 的内容并保存下来，如果它发现有内容更新了，就会提醒你。

在以前， RSS 的好处是，你不用每隔一段时间手动打开你想看的新闻网站或博客，电脑会自动帮你做这些并在有更新的时候提醒你。  
在现在， RSS 的好处是，你只需要一个客户端即可接受所有网站的更新，不用有一堆进程运行在后台占内存，也方便管理。 RSS 十分清爽，没有任何多余的功能，没有广告啥的。

即使是现在， RSS 还没有一个能完全代替它的替代品。

## 我该怎么使用呢？ {#how-do-i-use-it}

首先你需要一个 RSS 的客户端， RSS 客户端有很多，已经倒下的 Google Reader 就是其中之一，不过既然它已经倒下了，我们就得换一个。

虽然大家各有各的喜好，不过我在这里推荐 [Akregator](https://userbase.kde.org/Akregator/zh-cn) ，为什么我要推荐它呢？因为它是 [KDE](https://www.kde.org/) 的一部分。

你或许已经有了其他的 RSS 客户端，不过我这里只拿 Akregator 为例子，别担心，操作都大同小异。

### 安装 {#installation}

-	Linux
	
	-	Debian/Ubuntu/Linux Mint
		
			sudo apt-get install akregator
		
	-	Fedora
		
			sudo dnf install akregator
		
	-	Arch Linux/Manjaro
		
			sudo pacman -S akregator
		
-	Mac OS X&reg;
	
	因为我没用过，所以我也不清楚，这个只好说声抱歉了。另外欢迎知道的人进行补充。
	
-	Microsoft&reg; Windows&reg;
	
	先下载[这个](http://download.kde.org/stable/kdewin/installer/kdewin-installer-gui-latest.exe.mirrorlist)，然后按照[这个](https://techbase.kde.org/Projects/KDE_on_Windows/Installation?setlang=zh-cn#KDE_Installer_for_Windows)页面的指示进行安装。英文的，不过别怕，看图就行了。
	
	记得在选择安装的包的时候选中 Akregator ，当然如果是我的话我就会全选啦。

### 寻找 RSS 源 {#find-rss-source}

有 RSS 源的网站很多，在不少新闻网站或博客上都会有提供，一般只要在主页上寻找 "RSS" 字样或者这样的图标：

![RSS 图标]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/feed-icon.png)

这里以我的博客为例，在首页的底部，你就能看见“通过 RSS 获得最及时的更新”这一行字，点开链接，大概会出现这样的一个鬼畜的页面：

![RSS 在浏览器中的样子]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/rss_browser.png)

页面上并没有什么按钮可以点（除非你装了一些浏览器插件），里面的内容并不是给浏览器设计的，你要做的只是 **把地址栏里的地址选中，复制下来** 。

### 加入 RSS 客户端 {#add-to-client}

以 Akregator 为例，在菜单中点 "Feed" ，然后点 "Add Feed" （请自行脑补中文会叫什么）。

![点击添加源]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/rss_menu_addfeed.png)

在弹出的对话框中，将之前从浏览器地址栏中复制来的地址，粘帖上去。

![粘帖地址]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/rss_paste_url.png)

最后点 "OK" 就好了！ Akregator 默认会在每 30 分钟的时候从网上刷新 RSS 内容。

### 设置 Akregator {#configure-akregator}

Akregator 默认不会在收到更新时提醒，要让它提醒所有已添加的源的更新，需要更改设置。

在 "Settings" 菜单中，选择 "Configure Akregator" （还是一样中文请自行脑补）。

![Settings 菜单]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/rss_menu_settings.png)

在设置界面，将 "Use notifications for all feeds" （图中红框位置）勾选。点 "OK" 。

![Settings 界面]({{ site.baseurl }}/images/2015/09/rss_settings.png)

如果你对默认每 30 分钟刷新一次的设定感到不满，你也可以更改 "Fetch feeds every: " 后面的数字。

Akregator 还有很多其他设置项，这个就要大家自己摸索了。

----------------------

最后，大家实践一下，就拿这个 RSS 来练一下手，如何？（坏笑）

<https://fiveyellowmice.com/feed.xml>
